---
layout:  post
title:  movie
date: 2018-03-18
---
要说世界上最喜欢拍女人的导演，被誉为“当代悬疑大师”的布莱恩·德·帕尔玛绝对算上一个。  

他特别喜欢把镜头对准那些性感柔媚的女性，而与此同时，在他的电影中女性身体也经常化身恐惧的意象  
——被切割、被砍杀。所以他的作品大部分都是限制级。  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenu7t1cj20fh08c75w.jpg)  
![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenv0dz6j20fh07imyy.jpg)  
布莱恩·德·帕尔玛和他镜头下的女人  

而我今天要跟大家聊的就是一部德·帕尔玛的电影。里面有香艳的镜头，也有残暴的凶杀，有文艺腔调，也有  
悬疑元素，妥妥的限制级——《激情》。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenvnoxyj207109k0tp.jpg)  

故事开始于一家跨国手机制造公司的欧洲分部。  

克里斯汀（瑞秋·麦克亚当斯饰）是这里的头头，她性感美艳，自信精明，而且好胜心特别强。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenwakudj20fh08egnx.jpg)  

而另一位主角伊莎贝尔则是克里斯汀的下属部门主管。  

她聪明勤奋，富有创造力，工作能力超强，也是个有野心有抱负的姑娘。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenx0xpbj20fi08bq45.jpg)   

电影开场，呈现在观众面前的是一幅很和谐的景象——工作方面，两位主角通力合作，密切配合，完成了一  
项绝佳的策划案；而私下里，她们似乎也相处得非常融洽，两人会一块在克里斯汀的豪宅里喝酒聊天，放声  
大笑，举止亲昵得就像是一对姐妹花。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenxpwluj20fh085wgq.jpg)    

但很遗憾的告诉大家，这对姐妹花是塑料的。  

表面上看，她们亲密无间感情特别好；但实际上，一团和气的背后都是心机和算计。  

这边，伊莎贝尔睡了克里斯汀的男友德克。  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenytt6kg207s04dnat.gif)   

那边，为了博得公司总部赏识，克里斯汀毫不犹豫地窃取了伊莎贝尔的创意。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyenzmnxij20fi08odin.jpg)   

上面两件事她们彼此都知道，但也不撕破脸，甚至整部电影她们都没有产生激烈地正面冲突。而故事的张  
力便来源于潜藏在人物行为背后的心理博弈。  

正如片中所展现的，在克里斯汀窃取伊莎贝尔的创意后，马上使出了软硬兼施的招数；  

软的方面——拉伊莎贝尔出去玩，为她买礼物穿鞋子；  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo09otsj20fh08pgnr.jpg)   

甚至亲吻她；  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo0wakhj20fg07udh6.jpg)   

给她讲述自己悲伤的人生故事——因顽皮意外害死孪生姐姐，之后一直没有被父母原谅。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo1uynej20fa09o76m.jpg)   

硬的方面——以曝光男友德克挪用公款的罪证为要挟，逼迫他离开伊莎贝尔。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo2ivpkj20fh08mq5h.jpg)   

克里斯汀本以为这样便可以一箭双雕——既能拉拢伊莎贝尔，又能拆散她与自己的男友。  

但伊莎贝尔也不是吃素的，她早看穿了克里斯汀用虚假感情麻痹自己的伎俩。于是她表面上积极配合克里  
斯汀的表演，背地里却越权为总部提交了一份新的策划案。  

结果，这份新策划受到总部的高度肯定。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo34sinj20fc08ctb2.jpg)   

伊莎贝尔一跃成为总部领导眼前的红人，而克里斯汀晋升的梦想则就此泡汤。  

就这样，两人的矛盾进一步升级。  

怀恨在心的克里斯汀随即展开一系列报复——先是拿出伊莎贝尔和德克的羞羞视频羞辱她；  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo3rw8gj20fh087q4d.jpg)   

接着又在公司的集体聚会上展示了伊莎贝尔遭到羞辱后情绪失控的画面；  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo4qrnhg207s04ddsz.gif)   

一时间，伊莎贝尔沦为全公司的笑柄。  

巨大的压力让她的精神状态越来越糟糕，她甚至开始用嗑药的方式缓解自己紧绷的神经。  

而看到伊莎贝尔落得如此下场，如愿完成报复的克里斯汀终于爽了。  

这时她提出了和解的建议——我们为何不重归于好？  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo5h9iij20fh08o0vh.jpg)    

可伊莎贝尔并不爽啊，但她又不能正面硬怼自己的老板。  

刚好，她的手下也有个女助理。  

女助理平日里没少帮伊莎贝尔出谋划策，并且似乎还对她有点百合情愫。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo6dbupj20fh08kgns.jpg)    

不过伊莎贝尔对她并不来电，或者说根本没有把她放在眼里。  

伊莎贝尔虽然不敢怼克里斯汀，但会怼助理——别跟我用那种口气（说话），你以为在和谁说话，闭嘴，回去工作。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo7j6uzj20fh08iack.jpg)    

所以难道《激情》讲的就是三位职场女性的勾心斗角？说好的凶杀和犯罪呢？  

别急，马上就来。  

某天夜晚，心情大好的女老板克里斯汀在家洗了澡，正等待与情人幽会。  

而就在这时一位神秘人闯了进来，二话不说，一刀封喉。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo8f3kij20fh08d0uh.jpg)    

克里斯汀当场毙命——显然，这是一场残忍的谋杀。  

而嫌疑人呢，主要有三个。  

第一个就是伊莎贝尔，她刚刚遭遇克里斯汀的一连串羞辱，有仇杀的动机；  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo9bwp3j20fh08kacu.jpg)   

第二个是伊莎贝尔的女助理，克里斯汀看出来了她是女同，并以遭到性骚扰为名强迫她离职。  

而女助理也早就看克里斯汀不爽了，特别是某次撞见她亲吻伊莎贝尔之后。  

所以她有情杀的可能。  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeo9z403j20fh08nacq.jpg)   

第三个是克里斯汀的男友德克，因为克里斯汀掌握了他的犯罪证据，并威胁说要公布出去；  

所以为了掩盖罪证，他也可能杀人——被人知道的话，我就完了。  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoay6nmj20fh08l40t.jpg)    

没错，上面三个人都对克里斯汀怨念颇深，都有杀人的动机。  

那么凶手到底是谁？  

对于悬疑片来说，德·帕尔玛的《激情》应该算是其中比较另类比较个人化的一部。  

首先，影片的铺垫时间贼长，前一小时基本都在描绘职场争斗和出轨多角恋。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeocix0yg20cg070hd0.gif)   

而片中的人物形象与人物关系的脉络也都非常模糊：  

女助手对伊莎贝尔的同性之爱似有似无，伊莎贝尔对德克好像是真爱又好像不是真爱；  

克里斯汀在意德克出轨，但转身就和其他男人上床；  

伊莎贝尔和克里斯汀相互仇视，不过也经常会莫名其妙地吻在一块。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeodi2u8j20fi086wgk.jpg)    

这么说吧，影片前半段虽然有一个写实性的职场背景，但却处处充斥着不确定性。  

给人的感觉就是，有点神秘，又有点令人不安。  

而片中的一些道具更是加剧了这种氛围——比如克里斯汀与男友不可描述时使用的面具。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoemjjcg207s04dwrb.gif)    

当然，不管怎么说电影的前一小时确实有点拖沓，直到谋杀发生才刺激起来。  

而这场谋杀戏其实也很有讲究。  

德·帕尔玛使用了他标志性的视觉手段——分屏。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeofxlqfg207s04dkd3.gif)   

画面左半边是伊莎贝尔正在看的一场芭蕾，右半边则是独自在家等情人的克里斯汀。  

左边上演的芭蕾叫《牧神午后》，出自德彪西的名曲，舒缓轻柔。  

右边的克里斯汀则面临着步步紧逼的危险，而且她戴着羞羞的眼罩浑然不自知。  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoh9hhwg207s04d16w.gif)   

反差强烈的两幅画面加剧了谋杀发生前的紧张感。  

同时，当随后右边画面被放大占据全屏，血光四溅的瞬间也更富视觉冲击力。  

而从情节上来说，既然克里斯汀被杀时伊莎贝尔在看剧，那是不是就说明她不是凶手呢？  

实际上，她正是警方认定的头号嫌疑人。  

因为警方得知了她与克里斯汀的恩怨，且在案发现场发现的沾血布料与她的围巾一致。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeohxx5tj20fi08kdiu.jpg)   

而此时被带到警局的伊莎贝尔刚嗑了药，有点神志不清，稀里糊涂地就认了罪。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoiu4pbj20fh08ndhi.jpg)   

所以前面铺垫了那么多，事情的结果就这么简单？  

当然不是。  

随后，伊莎贝尔清醒了过来，而她做出的第一件事就是——翻供。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeojizmqj20fh08rq4r.jpg)   

伊莎贝尔说案发当时她在看芭蕾，有剧场的引座员能够为她作证。  

她还表示，现场发现的沾血布料也不是自己的——（布料与我的围巾）是同一种面料，你说的对，但我的围巾完好无损。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeok56cjj20fh08h776.jpg)    

于是警方开始对伊莎贝尔的证词进行考证。  

而结果发现，她真的没说谎。  

剧场的引座员证实，案发当晚他确实见过伊莎贝尔，随后伊莎贝尔完好的围巾也被找到。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeol2vb4j20fh08rgnd.jpg)   

除此之外，警方还在伊莎贝尔家里发现了德克贪污的资料，并推测克里斯汀可能想揭发他。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeolq41uj20fh08ltan.jpg)   

就这样，伊莎贝尔洗脱了嫌疑，而德克成为警方新的目标。  

随后，警方开始对德克展开调查。  

这次也是非常顺利——很快就在他的车里搜到了与现场布料吻合的带血围巾。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeomr1a9j20fh08kgo9.jpg)    

所以这就是全部真相了么？  

镜头一转，我们看到伊莎贝尔正在和女助手庆祝自己被释放。  

但这一次两人的关系发生了逆转——  

女助手变得非常强势，她命令伊莎贝尔亲吻自己，而伊莎贝尔尽管看起来不情愿也乖乖照做。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeonpjtvj20fh08nq4f.jpg)    

这又是什么情况？  

原来，女助手手上有一份铁证，能够证明伊莎贝尔才是真正的杀人凶手。  

如我前文所说，女助手本来就爱慕伊莎贝尔，所以在发现她有点不正常之后便开始跟踪她。  

一边跟踪，一边还录下了她的犯罪全过程。  

从买一条一模一样的围巾；  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoo9o3zj20fh08mdi0.jpg)   

到进剧场故意坐错座位引起引座员的注意，制造不在场证明；  

![](http://wx3.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeop8pjuj20fh083tat.jpg)   

再到杀人嫁祸。  

![](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeopv7rcj20fi07z763.jpg)   
伊莎贝尔将血围巾放入德克车里  

这份视频证据如果让警察得到，伊莎贝尔的下场可想而知。  

所以她不敢声张，只能先满足女助手的要求。  

低声下气地和她说话，亲吻她，和她睡觉，任她摆布。  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeoqsylpj20fh083409.jpg)   

但别忘了，伊莎贝尔可是个敢杀女老板的女人，一直被下属牵着鼻子走她当然更忍不了。  

所以电影的结局就是，她又干掉了女助手。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeordjkbj20fh084wfp.jpg)   

整体来看，这部《激情》的故事并不复杂，后面的几个反转也算不上多精妙。  

但影片优秀的地方就在于它的氛围渲染得特别到位。  

前半段的各种人物关系就充满不确定性，而后半段导演又运用梦境让这种不确定性升级。  

片中有数个伊莎贝尔突然从梦境中惊醒的桥段；  

![](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeot3gkdg207s04dn53.gif)   

藉由这种处理，电影的叙事顺序被打乱，它所展现的事件的真假也全交由观众去分辨。  

而很多观众因此打出差评——没看懂到底是女主角的幻想还是真实发生的杀人事件。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeouln0rj20fh02e3yu.jpg)    

而在我看来，这其实折射出一种看电影的误区。  

因为教育的原因，我们总是习惯于总结中心思想，喜欢把“懂与不懂”当做一种评判标准。比如看文艺片时，  
有些人就会因为不懂而排斥。  

但从本质上来说，电影是一种关于视听的艺术，意义与结局有时候并不重要。它可能只关乎一种氛围，一种情  
绪，一种生命体验。世界著名的电影大师塔可夫斯基就反对用各种电影理论对他的影片进行解读。  

![](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/b5be351agy1foyeov4ni7j20fh0a0n0m.jpg)   
塔可夫斯基《乡愁》  

而我觉得我们很多时候没必要以“懂”作为看电影的最高目的。  

它唤起了你的哪些感受，激起了你的哪些情绪，光影交错之间你是感觉美还是丑？  

这些东西同样重要。  

它勾起了你的哪些想象，唤醒了你的哪些记忆？  

这些东西同样珍贵。  

就像戴锦华老师说的——至少，电影可以让我们拥有一个更为丰富的内心世界
